深入淺出–基因編輯技術的最新進展Prime Editing

現今已知接近有7萬幾種的基因變異會引起疾病。

隨著CRISPR基因編輯技術的興起，將會為根治這些疾病帶來曙光。

（圖2）圖中將展示「舊式」的編輯方法HDR（Homology Directed Repair)機制。

sgRNA將會引領Cas9蛋白質抵達不理想的基因突變位置，其後Cas9蛋白質會將基因斬斷成兩截；

根據Cas9蛋白質的特性，可修改至只斬一條特定的DNA位置，其後會再提及。

（圖3）此時候，如果將盛載想修改的基因排組送到斷成兩截的基因附近，細胞便會加以利用，將原本的紫色區域改成為黃色區域。

但這個方法的隨機性非常之高，最終結果有可能會出現基因刪減，又或者是其他基因排組的插入。

套用基因編輯技術於治療病人身上的話，精準度必須要非常之高，此手段明顯並不理想。

（圖4）至於新式編輯方法Prime Editing方面，同樣亦是套用CRISPR技術，但各組件及理念則有所修改。

擁有Transcriptase Domain的Cas9變種蛋白質將會被含有預想修改基因排組的pegRNA引領到不理想的基因突變位置，而這一次只會斬斷特定的一條DNA。

（圖5）其後，Cas9變種蛋白質會讀取pegRNA內含的預想修改基因排組，並將一條DNA的基因排組成功修改。

經過一系列難以深入淺出的程序後，最終亦會完成成功修改雙方兩截的DNA。

（圖6）紅色區域為不理想的基因修改結果(Ref2)，新式編輯方法PrimeEditing明顯優勝於舊式編輯方法HDR，但仍有一定程度的進步空間。

有朝一日，CRISPR基因編輯技術定必會在治療疾病上得以普及化。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

Ref1:
Ref2:

支持
不過唔淺

其實即係好似LEGO咁將唔要的一部份拿走，砌返中意的LEGO入去。

睇比較新舊方法結果幅圖，即係prime editing 係改唔晒兩邊，而且有成70%係完全無效果？

how about MS Word
反正佢都叫search and replace 啦

想了解多啲嘅話，推薦睇一部紀錄片 Unnatural Selection，片中講到基因療法是係可以自行在家操作，難以置信 而呢項技術重可以用嚟滅絕生物
，有人提意殺哂啲老鼠同蚊，唔講太多，部片十分值得一看

係。

但亦有唔少Prime Editing大成功的例子。

想問有咩公司做緊依方面研究？

蚊個個方法，大陸有用

想了解更多的話，我可以再深入畫圖講解

唔清楚有無商業機構研究緊，大學就有好多實驗室做研究

武肺用佐呢個技術嗎？

支持，不過Cas9唔係成日會有off-target editing咩？可能用其他Cas protein會好啲喎

唔駛用到依種技術都可以整武肺

Ref2文入面話用依個技術睇唔到有off target effect，當然最終都係要睇點佢設計

LEGO有feel D

唔知玩第二個cancer cell line 會唔會都work呢？

美國有間公司 美股ticker係crsp 我唔記得全名

想g 下期唔該

好頭痕
我淨係聽過用Zinc Finger嚟提高準確度

推

CRISPR Therapeutics AG
前排因為nobel prize而大炒過黎
雖然仲燒緊錢但Cathie Wood睇好佢

只係nature communications
個人覺得斷幾大突破

Nature嚟的，Nature communications嗰份係應用個方法。